\chapter*{Remerciements}

\epigraph{\scriptsize Ténacité et Persévérance sont filles de Réussite.}{\textit{\tiny Les adages français - XVIe siècle}}

\vspace{8mm}
\footnotesize{
Je tiens avant tout à exprimer ma gratitude à mon directeur de recherche François Cavayas, pour m’avoir fait découvrir la télédétection il y a déjà plus de vingt années. Au travers de très nombreux projets, tu m’as permis d’explorer un domaine fascinant et façonné mes premières expériences de travail qui ont influencé mon parcours professionnel. Voilà 3 années, nous nous sommes revus et je t’ai exprimé le désir de reprendre le flambeau et de recommencer les études graduées! Tu as accueilli ma proposition avec une grande ouverture. Je t’en serai toujours reconnaissant.

Je tiens à remercier tout autant mon codirecteur de recherche Samuel Foucher qui m’a transmis son enthousiasme et une partie de son expertise de la polarimétrie radar. Sans ton savoir-faire et tes conseils, ce projet aurait été nettement plus laborieux. Merci de ton temps offert gratuitement, malgré tous les aléas du travail et tous les projets qu’on se devait d’accomplir en surplus.

Je remercie Liliana Perez et Saeid Homayouni pour m’avoir fait l’honneur d’accepter la charge de président-rapporteur et d'examinateur externe de mon jury. Je vous exprime toute ma gratitude pour votre temps et les corrections qui m’ont permis d’améliorer la qualité du mémoire.

Je remercie mes collègues Mohamed Dahmane, Pierre-Luc Saint-Charles qui m’ont donné de bons conseils ou aider indirectement par leurs travaux à l’accomplissement de ce mémoire et à Justine Boulent pour ses encouragements et son aide pour la correction du français. Je remercie mon employeur, le Centre de recherche Informatique de Montréal pour m’avoir permis d’utiliser des équipements de pointe pour effectuer ces travaux.

Je remercie aussi tous ceux qui ont pensé que je ne terminerais pas, vous m’avez donné de la ténacité dans l’adversité.

En dernier lieu, mais non les moindres, je remercie ma conjointe Corine de son soutien indéfectible pour ce plan fou que j’ai eu, de sa confiance en sa réussite, de sa patience et de son endurance.  Et merci à mes deux enfants, Mattéo et Gabriel, pour tous vos sacrifices et votre patience.

\begin{flushright}
Mario Beaulieu 
(avril, 2020)
\end{flushright}
}

\normalsize
